沙地涉秘密生產 可攜核彈頭彈道導彈

衞星圖片發現一座疑生產彈道導彈的巨大廠房(互聯網)

美國《華盛頓郵報》報道，一直指摘伊朗發展導彈技術是中東地區安全威脅的沙地阿拉伯，可能是賊喊捉賊。外界懷疑沙地也在秘密生產可攜帶核彈頭的彈道導彈，更不排除得到中國的技術協助。
去年11月，衞星圖片發現沙地首都利雅得以西230公里的阿達瓦達米基地出現了一座巨大廠房，旁邊設有火箭引擎測試台，推測沙地正暗中研製液態燃料驅動的彈道導彈。美國明德大學蒙特雷國際研究學院的導彈專家劉易斯推測，沙地可能是得到中國的設計圖樣，但擔心利雅得志不在此，而是追求可裝上導彈的核彈頭。沙地王儲穆罕默德去年曾揚言，若伊朗製造核武，他們亦會奉陪。
阿達瓦達米基地一直部署有針對伊朗和以色列的中國東風3型中程導彈，該批導彈是北京在1980年代中期售給利雅得，但在美國壓力下只能安裝常規彈頭。倫敦國際戰略研究所的防務專家埃勒曼認為，沙地尋求掌握核導彈技術，似乎不單是要對付伊朗，更是要對沖過度依賴美國武器的風險，但此舉勢必削弱美國圍堵伊朗的理據，或招致美國國會強硬回應。
美聯社